{{Refimprove|time=2014-05-28T10:09:34+00:00}}
{{NoteTA
|G1 = Math
}}
[[File:Quintic_function.png|thumb]]
'''五次方程'''是一種最高次數為五次的[[多項式|多項式]][[方程|方程]]。本條目專指只含一個未知數的五次方程（一元五次方程），即方程形如
:<math>ax^5+bx^4+cx^3+dx^2+ex+f=0,\,</math>
其中，''a''、''b''、''c''、''d''、''e''和''f''为[[复数域|复数域]]内的数，且''a''不为零。例如：
:<math>x^5-4x^4+2x^3-3x+7=0\,</math>
尋找五次方程的解一直是個重要的數學問題。[[一次方程|一次方程]]和[[二次方程|二次方程]]很早就找到了公式解，經過數學家們的努力，後來[[三次方程|三次方程]]及[[四次方程|四次方程]]也有了解答，但是之后很长的一段时间里沒有人知道五次方程是否存在公式解。相形之下，解五次方程顯得格外的困難。

後來，{{Link-en|保羅·魯菲尼 (數學家)|Paolo Ruffini|保羅·魯菲尼}}和[[尼爾斯·亨利克·阿貝爾|尼爾斯·阿貝爾]]證明了一般的五次方程，不存在統一的根式解（即由方程的係數通過有限次的四則運算及根號組合而成的公式解）<ref>{{cite book 
 |author= 阿米爾·艾克塞爾（Amir D. Aezel）
 |title= 費馬最後定理
 |year= 1998
 |publisher= 時報出版
 |location= 台北
 |isbn= 957-13-2648-8
 |pages=p.87
}}</ref>。認為一般的五次方程沒有公式解存在的看法其实是不正確的。事實上，利用一些[[超越函數|超越函數]]，如[[Θ函数|Θ函数]]或[[戴德金η函數|戴德金η函數]]即可構造出五次方程的公式解。另外，若只需求得數值解，可以利用數值方法（如[[牛頓法|牛頓法]]）得到相當理想的解答。

證明一般五次以上的方程式無根式解的人是[[埃瓦里斯特·伽羅瓦|埃瓦里斯特·伽羅瓦]]，他巧妙地利用[[群論|群論]]處理了上述的問題。

==布靈·傑拉德正規式==
對於一般的五次方程式
:<math>x^5+a_1x^4+a_2x^3+a_3x^2+a_4x+a_5=0\,</math>    
可以藉由以下的轉換    
:<math>y = x^4+b_1x^3+b_2x^2+b_3x+b_4\,</math>    
得到一個<math>y \,</math>的五次多項式，上述的轉換稱為{{Link-en|契爾恩豪森轉換|Tschirnhaus transformation}}（Tschirnhaus transformation），藉由特別選擇的係數<math>b_i\,</math>，可以使<math>y^4\,</math>,<math>y^3\,</math>,<math>y^2\,</math> 的係數為<math>0\,</math>，從而得到如下的方程式：    
:<math>y^5 + my+ n=0\,</math>    
以上的化簡方法是由{{link-en|厄蘭·塞缪爾·布靈|Erland Samuel Bring}}所發現，後來{{link-en|喬治·傑拉德|George Jerrard}}也獨立發現了此法，因此上式稱為'''布靈·傑拉德正規式'''（'''Bring-Jerrard normal form'''）。    
其步驟如下：    
首先令    
:<math>x= y-\frac{a_1}{5} \,</math>
可消去四次方項，得到    
:<math>y^5+ay^3+by^2+cy+d=0\,</math>；
其中，
:<math>a=\frac{5a_2-2a_1^2}{5}\,</math>
:<math>b=\frac{25a_3-15a_1a_2+4a_1^3}{25}\,</math>
:<math>c=\frac{125a_4-50a_1a_3+15a_1^2a_2-3a_1^4}{125}\,</math>
:<math>d=\frac{3125a_5-625a_1a_4+125a_1^2a_3-25a_1^3a_2+4a_1^5}{3125} \,</math>
接下來，令<math>z= y^2+py+q\,</math>，     
得到
:<math>z^5+Pz^4+Qz^3+Az^2+Bz+C=0\,</math>，    
再令<math>P=Q=0\,</math>，    
求得    
:<math>p=\frac{-15b+\sqrt{60a^3+225b^2-200ac}}{10a} \,</math>；
:<math>q={2a \over 5} .\,</math>    
第三步，利用契爾恩豪森想到的方法，令：    
:<math>X=z^4+b_1z^3+b_2z^2+b_3z+b_4\,</math>，    
代入    
:<math>z^5+Az^2+Bz+C=0\,</math>，    
得到    
:<math>X^5+RX^4+SX^3+TX^2+UX+V=0\,</math>，    
再令<math>R=S=T=0\,</math>，     
則得<math>b_4=\frac{3A b_1+4B}{5}\,</math>，    
若令<math>b_2=-\frac{4Bb_1+5C}{3A}\,</math>，    
則<math>b_1\,</math>，<math>b_3\,</math>可由以下兩個方程解得：   
:<math> (27A^4-160B^3+300ABC) b_1^2+(27A^3B-400B^2C+375C^2A) b_1\,+(18A^2B^2-45A^3C-250BC^2)=0 ; \,</math> 


:<math>675A^3b_3^3+(3375A^2Cb_1-3600AB^2b_1-2025A^4\,-4500ABC)b_3^2</math>
:<math>+(675A^3Bb_1^2+6000B^2Cb_1^2\,+7200A^2B^2b_1-4050A^3Cb_1+15000C^2Bb_1\,\!+9375C^3+9675A^2BC+2025A^5)b_3+\,</math>
:<math>(-4770A^3BC-1125A^2C^2b_1^2-1500B^2C^2\,-320AB^3b_1^3-960B^4b_1^2-3843A^3B^2b_1+1485A^4Cb_1-54A^5b_1^3</math>
:<math>-6250AC^3-2400B^3Cb_1-108A^2B^3-675A^6\,-756A^4Bb_1^2-9375AC^2Bb_1-3900AB^2Cb_1^2-225A^2BCb_1^3) = 0 .\,</math>

若以函數的觀點來看，方程
:<math>X^5+UX+V= 0\,</math>
的解有兩個[[自變數|自變數]] <math>U\,</math>, 和 <math>V\,</math>。

若再令
:<math>X= \sqrt[4]{-U}\xi\,</math>
則方程式可以進一步化簡為如下形式：
:<math>\xi^5 - \xi+ t = 0\,</math>
它的解 <math>\xi\,</math> 是單一變數 <math>t\,</math> 的函數。

==特殊五次方程的求根公式==
雖然一般的五次方程不存在根式解，但是對於某些特殊的五次方程，滿足某些條件後還是有根式解的。
===型式1===
:<math>
{ax^5+bx^4+cx^3+\frac{15abc-4b^3}{25a^2}x^2+\frac{25a^2c^2-5ab^2c-b^4}{125a^3}x+f=0}
</math>，当<math>a\ne0</math>时，
<div style="overflow:auto">
:<math>{x_1=\frac{-2b+\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}{10a}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
:<math>{x_2=-\frac{b}{5a}+\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
:<math>{x_3=-\frac{b}{5a}+\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
:<math>{x_4=-\frac{b}{5a}+\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
:<math>{x_5=-\frac{b}{5a}+\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f+16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{40a}\sqrt[5]{176b^5-1200ab^3c+2000a^2bc^2-50000a^4f-16\sqrt{\left(11b^5-75ab^3c+125a^2bc^2-3125a^4f\right)^2-4\left(2b^2-5ac\right)^5}}}\,</math></div>

===型式2===
:<math> 
{(c^2+1)x^5+5d^4(3\mp c)x-4d^5(\pm 11+2c)=0}
</math>，当<math>c\ne{\pm{i}}</math>时，



:<math>x_1=d\left[A+B+C+D\right]\,</math>


<div style="overflow:auto">
:<math>x_2=d\left[\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}A+\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]
+d\left[\frac{(-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,</math></div>

<div style="overflow:auto">
:<math>x_3=d\left[\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}A+\frac{(-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]+d\left[\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,</math></div>

<div style="overflow:auto">
:<math>x_4=d\left[\frac{ (-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}A+\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]+d\left[\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,</math></div>

<div style="overflow:auto">
:<math>x_5=d\left[\frac{(-1+\sqrt5)-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}A+\frac{(-1+\sqrt5)+\sqrt{10+2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}B\right]
+d\left[\frac{(-1-\sqrt5)+\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}C+\frac{(-1-\sqrt5)-\sqrt{10-2\sqrt5}{\mathrm{i}}}{4}D\right]\,</math></div>

其中


:<math>A=\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
+\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(-\sqrt{c^2+1}+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,</math>

:<math>B=\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
+\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(-\sqrt{c^2+1}+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,</math>

:<math>C=\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(\sqrt{c^2+1}-\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,</math>

:<math>D=-\sqrt[5]{\frac{\left( \sqrt{c^2+1}
-\sqrt{c^2+1\mp\sqrt{c^2+1}}\right)^2\left(-\sqrt{c^2+1}+\sqrt{c^2+1\pm\sqrt{c^2+1}}\right)}
{(c^2+1)^2}}\,</math>

===型式3===
<div><math>{a^2x^5+5abx^3+5b^2x+ac=0}</math>，当<math>a\ne0</math>时，</div>
<div style="overflow:auto">
<math>{x_1=\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
<math>{x_2=\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
<math>{x_3=\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
<math>{x_4=\frac{-1-\sqrt5-\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1-\sqrt5+\sqrt{10-2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,</math></div>
<div style="overflow:auto">
<math>{x_5=\frac{-1+\sqrt5-\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}+\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}+\frac{-1+\sqrt5+\sqrt{10+2\sqrt5}{\rm{i}}}{4}\sqrt[5]{-\frac{c}{2a}-\sqrt{\left(\frac{c}{2a}\right)^2+\left(\frac{b}{a}\right)^5}}}\,</math></div>

==參見==
*[[方程式論|方程式論]]
*[[布靈根式|布靈根式]]

==引文==
{{reflist}}

{{多項式}}
[[category:方程|category:方程]]
[[Category:伽羅瓦理論|Category:伽羅瓦理論]]
[[Category:多項式|Category:多項式]]