{{unreferenced|time=2015-10-06T21:57:52+00:00}}
{{NoteTA
|G1 = Math
}}
'''韦达定理'''給出[[多項式方程|多項式方程]]的[[根_(数学)|根]]與[[係數|係數]]的关系，又稱為'''根與係數'''。[[定理|定理]]陳述如下：

设<math>F(x)=\sum_{m=1}^{n}a_mx^m + a_0 = 0</math>是一个<math>n\ge 1</math>次[[方程|方程]]，则有：
:<math>
\begin{cases}
\sum_{k=1}^{n}x_k = -\frac{a_{n-1}}{a_n} \\
\sum_{m=1}^{n-1}x_m\sum_{k=m+1}^{n}x_k = \frac{a_{n-2}}{a_n} \\
\qquad \qquad \vdots \\
\Pi_{k=1}^{n}x_k = (-1)^n \frac{a_0}{a_n}
\end{cases}</math>

在[[一元二次方程|一元二次方程]]的特例中，两個根的和等于方程的一次项系数除以二次项系数的[[相反数|相反数]]；两個根的乘积等于方程的[[常数|常数]]项除以二次项系数。

设<math>x_1, x_2</math>是一元二次方程<math>ax^2+bx+c=0</math>的两根，那么：
:<math>x_1+x_2=-\frac{b}{a}, x_1x_2=\frac{c}{a}</math>

韦达定理的[[定理#逆定理|逆定理]]同样成立。仍然以一元二次方程為例：給定一個一元二次方程。如果有两个数，它們的和等于該方程的一次项系数除以二次项系数的相反数，它們的积又等于該方程的常数项除以二次项系数，那么它們就是該方程的兩根。

设关于<math>x</math>的一元二次方程为<math>ax^2+bx+c=0</math>，且：
:<math>\alpha + \beta =-\frac{b}{a}, \alpha \beta =\frac{c}{a}</math>

则<math>\alpha, \beta</math>必定是一元二次方程<math>ax^2+bx+c=0</math>的两个根。

== 定理特例的证明 ==
设<math>x_1, x_2</math>是一元二次方程<math>ax^2+bx+c=0\quad(a \ne 0)</math>的两个解，且不妨令<math>x_1 \ge x_2</math>。

证明一：根据求根公式，有：
:<math>x_1=\frac{-b + \sqrt {b^2-4ac}}{2a}, x_2=\frac{-b - \sqrt {b^2-4ac}}{2a}</math>

所以：
:<math>x_1+x_2=\frac{-b + \sqrt {b^2-4ac} + \left (-b \right) - \sqrt {b^2-4ac}}{2a} =-\frac{b}{a}</math>
:<math>x_1x_2=\frac{ \left (-b + \sqrt {b^2-4ac} \right) \left (-b - \sqrt {b^2-4ac} \right)}{\left (2a \right)^2} =\frac{c}{a}</math>

证明二：方程两边同时除以<math>a</math>，有：
:<math>x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} = 0 \dots \text{(1)}</math>
:<math>(x-x_1)(x-x_2) = 0</math>

展开得：
:<math>x^2-(x_1+x_2)x+x_1x_2 = 0 \dots \text{(2)}</math>

对照式子(1)与(2)，得：
:<math>x_1+x_2=-\frac{b}{a}, x_1x_2=\frac{c}{a}</math>

== 定理的证明 ==
设<math>x_1, x_2, \dots, x_n</math>是一元n次方程<math>\sum_{m=1}^{n}a_mx^m + a_0 = 0,(n\ge 1, a_n\ne0)</math>的n个解。

則有<math>\sum_{m=1}^{n}a_mx^m + a_0 = a_n \Pi_{m=1}^{n}(x-x_m)</math>

由[[乘法原理|乘法原理]]：
:<math>
\begin{cases}
a_{n-1}=a_n\sum_{k=1}^{n}(-x_k) \\
a_{n-2}=a_n\sum_{m=1}^{n-1}(-x_m)\sum_{i>m}(-x_i) \\
a_{n-3}=a_n\sum_{m=1}^{n-2}(-x_m)\sum_{i>j>m}(x_ix_j) \\
\qquad \qquad \vdots \\
a_0=a_n\Pi_{k=1}^{n}(-x_k)
\end{cases}
</math>

移項化簡后得：
:<math>
\begin{cases}
\sum_{k=1}^{n}x_k = (-1)^1 \frac{a_{n-1}}{a_n} \\
\sum_{m=1}^{n-1}x_m\sum_{i>m}x_i = (-1)^2 \frac{a_{n-2}}{a_n} \\
\sum_{m=1}^{n-2}x_m\sum_{i>j>m}x_ix_j = (-1)^3 \frac{a_{n-3}}{a_n} \\
\qquad \qquad \vdots \\
\Pi_{k=1}^{n}x_k = (-1)^n \frac{a_0}{a_n}
\end{cases}
</math>

== 参见 ==
* [[法兰西斯·韦达|法兰西斯·韦达]]
* [[对称多项式|对称多项式]]
* [[韋達跳躍|韋達跳躍]]

[[Category:数学定理|W]]
[[Category:多项式|W]]
[[Category:初等代数|W]]