{{微積分學}}
'''微积分基本定理'''描述了[[微积分|微积分]]的两个主要运算──[[微分|微分]]和[[积分|积分]]之间的关系。

定理的第一部分，称为'''微积分第一基本定理'''，表明[[原函数|不定积分]]是微分的逆运算。這一部分定理的重要之處在於它保證了某[[連續函數|連續函數]]的[[原函數|原函數]]的存在性。

定理的第二部分，称为'''微积分第二基本定理'''或“'''牛顿-莱布尼茨公式'''”，表明[[定积分|定积分]]可以用无穷多个[[原函数|原函数]]的任意一个来计算。这一部分有很多实际应用，这是因为它大大简化了定积分的计算。<ref>
更加确切地，该定理涉及了可变上限和任意选择的下限的[[定积分|定积分]]。这类特殊的定积分允许我们计算函数的无穷多个[[原函数|原函数]]之一（除了那些没有零点的原函数）因此，它几乎跟[[不定积分|不定积分]]是等价的，大部分作者把它定义为产生任何一个可能的原函数的运算，包括没有零点的原函数。</ref>

该定理的一个特殊形式，首先由[[詹姆斯·格里高利|詹姆斯·格里高利]]（1638-1675）证明和出版。<ref>
See, e.g., Marlow Anderson, Victor J. Katz, Robin J. Wilson, ''Sherlock Holmes in Babylon and Other Tales of Mathematical History'', Mathematical Association of America, 2004, [http://books.google.com/books?vid=ISBN0883855461&id=BKRE5AjRM3AC&pg=PA114&lpg=PA114&ots=Z01TZKrQXY&dq=%22james+gregory%22+%22fundamental+theorem%22&sig=6xDqL0oNAhWw66IqPdI5fQX7euA p. 114].
</ref>定理的一般形式，则由[[艾萨克·巴罗|艾萨克·巴罗]]完成证明。 

微积分基本定理表明，一个变量在一段时间之内的无穷小变化之和，等于该变量的净变化。

我们从一个例子开始。假设有一个物体在直线上运动，其位置为''x''(''t'')，其中''t''为时间，''x''(''t'')意味着''x''是''t''的函数。这个函数的导数等于位置的无穷小变化d''x''除以时间的无穷小变化d''t''（当然，该导数本身也与时间有关）。我们把速度定义为位置的变化除以时间的变化。用[[莱布尼兹记法|莱布尼兹记法]]：

:<math>\frac{dx}{dt} = v(t). </math>

整理，得

:<math>dx = v(t)\,dt. </math>

根据以上的推理，<math>x</math>的变化──<math>\Delta x</math>，是<math>dx</math>的无穷小变化之和。它也等于导数和时间的无穷小乘积之和。这个无穷的和，就是积分；所以，一个函数求导之后再积分，得到的就是原来的函数。我们可以合理地推断，这个运算反过来也成立，积分之后再求导，得到的也是原来的函数。

== 历史 ==
[[詹姆斯·格里高利|詹姆斯·格里高利]]首先发表了该定理基本形式的几何证明<ref name=GregoryGeometry>{{cite journal| last=Malet|first=Antoni|title=James Gregorie on tangents and the "Taylor" rule for series expansions| publisher=[[Springer_Science+Business_Media|Springer-Verlag]]|year=1993|journal=[[Archive_for_History_of_Exact_Sciences|Archive for History of Exact Sciences]]|doi=10.1007/BF00375656|quote=Gregorie's thought, on the other hand, belongs to a conceptual framework strongly geometrical in character. (page 137)}}</ref><ref>
See, e.g., Marlow Anderson, Victor J. Katz, Robin J. Wilson, ''Sherlock Holmes in Babylon and Other Tales of Mathematical History'', Mathematical Association of America, 2004, [https://books.google.com/books?id=BKRE5AjRM3AC&pg=PA114 p. 114].
</ref><ref name=geometriae>{{cite book| last=Gregory | first=James | title=Geometriae Pars Universalis | url=https://archive.org/details/gregory_universalis | publisher= Patavii: typis heredum Pauli Frambotti | year=1668 | location=[[Museo_Galileo|Museo Galileo]] }}</ref>，[[艾萨克·巴罗|艾萨克·巴罗]]证明了该定理的一般形式<ref name=BarrowGeometricLectures>{{cite book| last1=Child | first1= James Mark | last2=Barrow | first2=Isaac| title= The Geometrical Lectures of Isaac Barrow | year=1916 | url=https://archive.org/details/geometricallectu00barruoft| publisher= Chicago: [[Open_Court_Publishing_Company|Open Court Publishing Company]]}}</ref> 。巴罗的学生[[牛顿|牛顿]]使微积分的相关理论得以完善。[[莱布尼茨|莱布尼茨]]使得相关理论实现体系化并引入了沿用至今微积分符号，

== 正式表述 ==
微积分基本定理有两个部分，第一部分是关于[[原函数|原函数]]的导数，第二部分描述了原函数和[[定积分|定积分]]之间的关系。

=== 第一部分 / 第一基本定理===
設 <math>a,b \in \mathbb{R}</math>，設 <math>f:[a,b] \longrightarrow \mathbb{R}</math>為[[黎曼可積|黎曼可積]]的函數，定義
:<math>F:\begin{cases}
[a,b] &\longrightarrow \mathbb{R} \\
x &\longmapsto \int_a^x\! f(t) \, dt \end{cases} </math>
如果''f''在[a,b]連續，則
*''F''在[[閉區間|閉區間]][a,b]連續，在[[開區間|開區間]](a,b)可導
*<math>\forall x \in (a,b) \quad F'(x)=f(x)</math>
*如果''G''是''f''的[[不定積分|原函數]]，則<math>G-F</math>是一個常數

=== 第二部分 / 第二基本定理 ===

设<math>a,b\in \mathbb{R} \quad a<b</math>，設 <math>f,F:[a,b] \longrightarrow \mathbb{R}</math>，滿足
*''F''[[連續函數|連續]]
*''f''是''F''的[[導函數|導函數]]，即<math> \forall x \in (a,b) \quad F'(x) = f(x) </math>
那麼，若 ''f'' [[黎曼可積|黎曼可積]](例如 ''f'' 連續)，則我們有
:<math> \int_a^b \, f(t) \, dt \, = F(b)-F(a) </math>

常简记为
:<math> \int_a^b \, f(t) \, dt \, = F(b)-F(a) = F(x)\bigg|_{a}^{b} </math>


[[File:Fundamental_theorem_of_calculus_(animation).gif|Формула Ньютона-Лейбница (анимация)]]

== 證明 ==

=== 第一部分 ===
假设有
:<math>F(x) = \int_{a}^{x} f(t) \,dt\,.</math>

设''x''<sub>1</sub>和''x''<sub>1</sub> + Δ''x''为区间[''a'', ''b'']中的两个数。我们有
:<math>F(x_1) = \int_{a}^{x_1} f(t) \,dt</math>
和
:<math>F(x_1 + \Delta x) = \int_{a}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt\,.</math>

两式相减，得
:<math>F(x_1 + \Delta x) - F(x_1) = \int_{a}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt - \int_{a}^{x_1} f(t) \,dt. \qquad (1)</math>

可以证明
:<math>\int_{a}^{x_1} f(t) \,dt + \int_{x_1}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt = \int_{a}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt. </math>
:（两个相邻区域的面积之和，等于两个区域合并起来的面积。）
整理，得
:<math>\int_{a}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt - \int_{a}^{x_1} f(t) \,dt = \int_{x_1}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt. </math>

把上式代入(1)，得
:<math>F(x_1 + \Delta x) - F(x_1) = \int_{x_1}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt. \qquad (2)</math>

根据[[:积分第一中值定理|:积分第一中值定理]]，在区间(''x''<sub>1</sub>, ''x''<sub>1</sub> + Δ''x'')存在一个''c''，使得

:<math>\int_{x_1}^{x_1 + \Delta x} f(t) \,dt = f(c) \Delta x \,.</math>

把上式代入(2)，得
:<math>F(x_1 + \Delta x) - F(x_1) = f(c) \Delta x \,.</math>

两边除以Δ''x''，得
:<math>\frac{F(x_1 + \Delta x) - F(x_1)}{\Delta x} = f(c). </math>
:注意左边的表达式是''F''在''x''<sub>1</sub>处的牛顿[[差商|差商]]。

两边取Δ''x'' → 0的极限，
:<math>\lim_{\Delta x \to 0} \frac{F(x_1 + \Delta x) - F(x_1)}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0} f(c). </math>

左边的表达式是''F''在''x''<sub>1</sub>处的导数的定义。
:<math>F'(x_1) = \lim_{\Delta x \to 0} f(c). \qquad (3) </math>

我们用[[夹挤定理|夹挤定理]]来求另一个极限。''c''在区间[''x''<sub>1</sub>, ''x''<sub>1</sub> + Δ''x'']内，因此''x''<sub>1</sub> ≤ ''c'' ≤ ''x''<sub>1</sub> + Δ''x''。

另外<math>\lim_{\Delta x \to 0} x_1 = x_1</math> and <math>\lim_{\Delta x \to 0} x_1 + \Delta x = x_1\,.</math>

所以，根据夹挤定理，
:<math>\lim_{\Delta x \to 0} c = x_1\,.</math>

代入(3)，可得
:<math>F'(x_1) = \lim_{c \to x_1} f(c)\,.</math>

函数''f''在''c''处连续，所以极限可以在函数里面进行。因此，我们有
:<math>F'(x_1) = f(x_1) \,.</math>
证明完毕。

=== 第二部分 ===
设''f''在区间[''a'', ''b'']上连续，并设''F''为''f''的原函数。我们从以下表达式开始
:<math>F(b) - F(a)\,.</math>

设有数

:''x''<sub>0</sub>, ..., ''x''<sub>''n''</sub> 

使得 

:<math>a = x_0 < x_1 < x_2 < \ldots < x_{n-1} < x_n = b\,.</math> 

可得
:<math>F(b) - F(a) = F(x_n) - F(x_0) \,.</math>

我们加上''F''(''x''<sub>''i''</sub>)及其相反数，这样等式仍成立：
:<math>\begin{matrix} F(b) - F(a) & = & F(x_n)\,+\,[-F(x_{n-1})\,+\,F(x_{n-1})]\,+\,\ldots\,+\,[-F(x_1) + F(x_1)]\,-\,F(x_0) \, \\
& = & [F(x_n)\,-\,F(x_{n-1})]\,+\,[F(x_{n-1})\,+\,\ldots\,-\,F(x_1)]\,+\,[F(x_1)\,-\,F(x_0)] \,. \end{matrix}</math>

以上表达式可用以下的和表示：
:<math>F(b) - F(a) = \sum_{i=1}^n \,[F(x_i) - F(x_{i-1})]\,. \qquad (1)</math>

我们将使用[[均值定理|均值定理]]。就是：

设''F''在闭区间[''a'', ''b'']连续，在开区间(''a'', ''b'')可导，则开区间(''a'', ''b'')内一定存在''c''使得
:<math>F'(c) = \frac{F(b) - F(a)}{b - a}\,.</math>

可得
:<math>F'(c)(b - a) = F(b) - F(a). \,</math>

函数''F''在区间[''a'', ''b'']可导，所以在每一个区间''x''<sub>''i''-1</sub>也是可导和连续的。因此，根据均值定理，
:<math>F(x_i) - F(x_{i-1}) = F'(c_i)(x_i - x_{i-1}) \,.</math>

把上式代入(1)，得
:<math>F(b) - F(a) = \sum_{i=1}^n \,[F'(c_i)(x_i - x_{i-1})]\,.</math>

根据第一部分的结论，我们有<math>F'(c_i) = f(c_i)</math>。另外，<math>x_i - x_{i-1}</math>可表示为第<math>i</math>个小区间的<math>\Delta x</math>。

:<math>F(b) - F(a) = \sum_{i=1}^n \,[f(c_i)(\Delta x_i)]\,. \qquad (2)</math>

[[File:Riemann.gif|right]]

注意到我们正在描述矩形的面积（长度乘以宽度），并把这些面积相加起来。每一个矩形都描述了一部分曲线的估计。同时也注意到，<math>\Delta x_i</math>并不需要对于任何<math>i</math>都是相同的，换句话说，矩形的长度可以变化。我们要做的，是要用<math>n</math>个矩形来近似代替曲线。现在，当n增加而每一个矩形越来越小时，它的面积就越来越接近曲线的真实面积。

当矩形的宽度趋近于零时取极限，便得出[[黎曼积分|黎曼积分]]。也就是说，我们取最宽的矩形趋于零，而矩形的数目趋于无穷大时的极限。

所以，我们把(2)式的两边取极限，得
:<math>\lim_{\| \Delta \| \to 0} F(b) - F(a) = \lim_{\| \Delta \| \to 0} \sum_{i=1}^n \,[f(c_i)(\Delta x_i)]\,.</math>

''F''(''b'')和''F''(''a'')都不依赖于||Δ||，所以左面的极限仍然是''F''(''b'') - ''F''(''a'')。
:<math>F(b) - F(a) = \lim_{\| \Delta \| \to 0} \sum_{i=1}^n \,[f(c_i)(\Delta x_i)]\,.</math>

右边的表达式定义了''f''从''a''到''b''的积分。这样，我们有
:<math>F(b) - F(a) = \int_{a}^{b} f(x)\,dx\,,</math>
证明完毕。

== 例子 ==
:<math>
\begin{align}
\frac{d}{dx} \int_a^{\sin x} e^t\, dt \\
&= \frac{d}{dx} F(\sin x) \\
&= F'(\sin x) \cos x\\
&= e^{\sin x} \cos x\\
\end{align}
</math>
计算以下积分：
:<math>\int_2^5 x^2\, dx. </math>
在这里，<math>f(x) = x^2</math>，<math>F(x) = {x^3\over 3} </math>是一个原函数。因此：
:<math>\int_2^5 x^2\, dx = F(5) - F(2) = {5^3 \over 3} - {2^3 \over 3}=39</math>

== 推广 ==
我们不需要假设 ''f'' 在整个区间是连续的。这样定理的第一部分便说明：如果 ''f'' 是区间[''a'', ''b'']内的任何一个勒贝格可积的函数，''x''<sub>0</sub>是[''a'', ''b'']内的一个数，使得 ''f'' 在 ''x''<sub>0</sub>连续，则

:<math>F(x) = \int_a^x f(t)\, dt</math>

在''x'' = ''x''<sub>0</sub>是可导的，且''F<nowiki>'</nowiki>''(''x''<sub>0</sub>) = ''f''(''x''<sub>0</sub>)。我们可以把''f''的条件进一步降低，假设它仅仅是可积的。这种情况下，我们便得出结论：''F''[[几乎处处|几乎处处]]可导，且''F<nowiki>'</nowiki>''(''x'')几乎处处等于''f''(''x'')。这有时称为'''勒贝格微分定理'''。

定理的第一部分对于任何具有原函数''F''的勒贝格可积函数''f''都是正确的（不是所有可积的函数都有原函数）。

[[泰勒定理|泰勒定理]]中把误差项表示成一个积分的形式，可以视为微积分基本定理的一个推广。

对于[[复数|复数]]函数，也有一个类似的形式：假设''U''是'''C'''的一个开集，''f'': ''U'' → '''C'''是一个在''U''处具有[[全纯函数|全纯]]原函数''F''的函数。那么对于所有曲线γ: [''a'', ''b''] → ''U''，[[曲线积分|曲线积分]]可以用下式来计算：

:<math>\int_{\gamma} f(z) \,dz = F(\gamma(b)) - F(\gamma(a))\,.</math>

微积分基本定理可以推广到多维空间的曲线和曲面积分，也可以推广到[[流形|流形]]。 

这个方向上的一个有力的表述是[[斯托克斯定理|斯托克斯定理]]：设 ''M'' 为一个可定向[[分段|分段]]光滑''n''维流形，并设<math>\omega</math>为''n''−1阶''M''上的C<sup>1</sup>类[[紧支撑|紧支撑]][[微分形式|微分形式]]。如果∂''M''表示''M''的[[边界|边界]]，并以''M''的方向诱导的方向为边界的方向，则

:<math>\int_M \mathrm{d}\omega = \oint_{\partial M} \omega\,.</math>

这里<math>\mathrm{d}\!\,</math>是[[外导数|外导数]]，它仅仅用流形的结构来定义。斯托克斯定理将[[德拉姆上同调|德拉姆上同调]]和奇异链的[[同调|同调]]联系起来。

== 參看 ==
* [[極限|極限]]
* [[微分|微分]]
* [[积分|积分]]

== 注解 ==
<references/>

== 参考文献 ==
* Larson, Ron, Bruce H. Edwards, David E. Heyd. ''Calculus of a single variable''. 7th ed. Boston: Houghton Mifflin Company, 2002.
* Leithold, L. (1996). ''The calculus 7 of a single variable''. 6th ed. New York: HarperCollins College Publishers.
* Malet, A, ''Studies on James Gregorie (1638-1675)'' (PhD Thesis, Princeton, 1989).
* Stewart, J. (2003). Fundamental Theorem of Calculus. In Integrals. In ''Calculus: early transcendentals''. Belmont, California: Thomson/Brooks/Cole.
* Turnbull, H W (ed.), ''The James Gregory Tercentenary Memorial Volume'' (London, 1939)

{{基本定理}}

[[Category:微积分|Category:微积分]]
[[Category:数学定理|W]]