[[數學|數學]]中的'''對稱多項式'''是一种特殊的多元[[多项式|多项式]]。假设一个{{math|''n''}}元[[多項式|多項式]]{{math|''P''(''X''<sub>1</sub>, ''X''<sub>2</sub>, ..., ''X''<sub>''n''</sub>)}}，當其中的{{math|''n''}}個不定元任意交換後，多項式仍維持不變，就称其为对称多项式。严格的说法是，如果对任意的{{math|''n''}}元置换{{math|''σ''}}，都有{{math|''P''(''X''<sub>''σ''(1)</sub>, ''X''<sub>''σ''(2)</sub>, ..., ''X''<sub>''σ''(''n'')</sub>)}} = {{math|''P''(''X''<sub>1</sub>, ''X''<sub>2</sub>, ..., ''X''<sub>''n''</sub>)}}，就说{{math|''P''}}是对称多项式。

对称多项式最早是在出现在对一元多项式方程求根的研究中。一元多项式方程的系数可以用它的根的多项式来表达。而多项式的任何一个根的地位理当与余者都相同，所以这类多项式中，不定元进行置换不应当改变多项式。从这个角度来说，将多项式方程的根构成的系数多项式称为'''基本对称多项式'''是合理的。有定理说明，任意的对称多项式都可以表达为基本对称多项式的多项式。

==例子==

* <math>P(X_1, X_2) = X_1{}^3+ X_2{}^3-7</math>
* <math>P(X_1, X_2) = 4 X_1  X_2</math>
* <math>P(X_1, X_2, X_3) = X_1 X_2 X_3 - 2 X_1 X_2 - 2 X_1 X_3 - 2 X_2 X_3</math>

以上的多項式都對稱。但是像<math>P(X_1, X_2) = X_1 - 2X_2</math>的多項式就不對稱，因為把<math>X_1</math>和<math>X_2</math>對換後，會得到<math>X_2 - 2X_1</math>，不等於原來的多項式。

== 基本對稱多項式 ==
對<math>n</math>個不定元<math>X_1, X_2, ..., X_n</math>，有<math>n</math>個<math>n</math>元'''初等對稱多項式'''，就是<math>(A+X_1)(A+X_2)...(A+X_n)</math>除首項外的各項係數。例如當<math>n=3</math>，基本對稱多項式為<math>X_1+X_2+X_3</math>，<math>X_1X_2 + X_2X_3 + X_3X_1</math>和<math>X_1X_2X_3</math>。

基本對稱多項式是對稱多項式的構成單元。所有<math>n</math>元對稱多項式，都可以用這<math>n</math>個基本對稱多項式以加法和乘法表示出來。更準確地說：

: 任何<math>n</math>元對稱多項式，都可以用這<math>n</math>個以原來不定元組成的基本對稱多項式，唯一地以多項式來表示。

例如當<math>n=2</math>，有2個基本對稱多項式<math>X_1+X_2</math>和<math>X_1 X_2</math>。第一個例子中的多項式可以寫成

:<math>P(X_1, X_2) = X_1{}^3+ X_2{}^3-7=(X_1+X_2)^3-3X_1X_2(X_1+X_2)-7</math>。

===待定系数法===
<math>f(x_1,x_2,x_3)=x_1^3+x_2^3+x_3^3</math>表达成基本对称多项式

设<math>f(x_1,x_2,x_3)=a(x_1+x_2+x_3)^3+b(x_1+x_2+x_3)(x_1x_2+x_1x_3+x_2x_3)+c(x_1x_2x_3)</math>

<math>f(1,0,0)=a=1</math>

<math>f(1,1,0)=8a+2b=2,b=-3</math>

<math>f(1,1,1)=27a+9b+c=3,c=3</math><ref>{{cite book|title=高等代数|author=郭龙先 张毅敏 何建琼}}</ref>

===与高次方程的性质===
<math>F(x)= (x-x_1)(x-x_2)...(x-x_n)=\sum_{m=0}^{n}a_mx^m</math>

<math>F'(x)=(x-x_2)...(x-x_n)+(x-x_1)(x-x_3)...(x-x_n)+...+(x-x_1)(x-x_2)...(x-x_{n-1})</math>

<math>F''(x)=(x-x_3)(x-x_4)...(x-x_n)+(x-x_2)(x-x_4)...(x-x_n)+...+(x-x_1)(x-x_2)...(x-x_{n-2})</math>

<math>\frac{F'(x)}{F(x)}=\frac{1}{x-x_1}+\frac{1}{x-x_2}+...+\frac{1}{x-x_n}</math>

===与等幂和的性质===
以下用a表示[[对称多项式|对称多项式]]，s表示等幂和：

<math>\prod_{r=1}^n (x-x_r)=\sum_{r=0}^n a_r x^r=0,s_m=\sum_{r=1}^n x_r^m</math>
====牛顿公式====
<math>s_m+a_1s_{m-1}+a_2s_{m-2}+...+a_{m-1}s_1+ma_m=0</math><ref>{{cite journal|author=沈南山|year=2005|title=牛顿(Newton)公式的一个注记及其应用|journal=数学通报|issue=3|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-SXTB20050300H.htm}}</ref>

证明如下：

<math>\displaystyle(\sum_{i=1}^n k_i x_i^r)\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} x_{i_1}x_{i_2}...x_{i_{s-r}}
=\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} k_{i_1}x_{i_1}^{r+1}x_{i_2}...x_{i_{s-r}}
+\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} k_{i_1}x_{i_1}^{r}x_{i_2}...x_{i_{s-r+1}}</math>

<math>\displaystyle\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-1}} k_{i_1}x_{i_1}^{2}x_{i_2}...x_{i_{s-1}}+\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s}} k_{i_1}x_{i_1}^{1}x_{i_2}...x_{i_{s}}-\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-2}} k_{i_1}x_{i_1}^{3}x_{i_2}...x_{i_{s-2}}-\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-1}} k_{i_1}x_{i_1}^{2}x_{i_2}...x_{i_{s-1}}+...</math>

<math>\displaystyle(-1)^{s-1}\sum_{i_1} k_{i_1}x_{i_1}^{s}+\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s}} k_{i_1}x_{i_1}^{1}x_{i_2}...x_{i_{s}}=\sum_{r=1}^{s-1} (-1)^r (\sum_{i=1}^n k_i x_i^r)\sum_{i_1 \neq i_2 \neq ... \neq i_{s-r}} x_{i_1}x_{i_2}...x_{i_{s-r}}</math>

====组合公式====
两项时使等幂和分解为积与和的组合，如<math>x_1^2+x_2^2=(x_1+x_2)^2-2x_1 x_2</math>：

:<math>x_1^m+x_2^m=\sum_{r=0}^{\lfloor \frac{m}{2} \rfloor}\frac{mC_{m-r}^{r}}{m-r}(x_1+x_2)^{m-2r}(-x_1 x_2)^r</math>

用[[数学归纳法|数学归纳法]]可证明高维的形式：

:<math>s_m=\sum_{r_i=0}^{\lfloor \frac{m}{i} \rfloor} \frac{m(r_1+r_2+...+r_n -1)!}{r_1!r_2!...r_n!} \prod_{i=1}^n (-a_{n-i})^{r_i}</math>

::<math>f(m,r_1,...,r_n)=f(m-1,r_1-1,...,r_n)+...+f(m-n,r_1,...,r_n-1)</math>

::<math> \frac{(m-1)(r_1+...+r_n-2)!}{(r_1-1)!...r_n!}+...+\frac{(m-n)(r_1+...+r_n-2)!}{r_1!...(r_n-1)!}=\frac{[r_1(m-1)+...+r_n(m-n)](r_1+...+r_n-2)!}{r_1!...r_n!}</math>

::<math>=\frac{[m(r_1+...+r_n)-m](r_1+...+r_n-2)!}{r_1!...r_n!}=\frac{m(r_1+...+r_n-1)!}{r_1!...r_n!}</math>

取<math>m=n=3</math>
:<math>\displaystyle x_1^3+x_2^3+x_3^3=\frac{3(3-1)!}{3!}(x_1+x_2+x_3)^3+\frac{3(1+1-1)!}{1!1!}(x_1+x_2+x_3)(-x_1x_2-x_1x_3-x_2x_3)+\frac{3(1-1)!}{1!}(x_1x_2x_3)</math>
:<math>x_1^3+x_2^3+x_3^3=(x_1+x_2+x_3)^3-3(x_1+x_2+x_3)(x_1x_2+x_1x_3+x_2x_3)+3(x_1x_2x_3)</math>

也可以把[[对称多项式|对称多项式]]表达成等幂和：

:<math>a_{n-m}=\sum_{r_i=0}^{\lfloor \frac{m}{i} \rfloor} \prod_{i=1}^m \frac{(-s_i)^{r_i}}{i^{r_i} r_i !}</math>

::<math>mf(r_1,...,r_m)=f(r_1-1,...,r_m)+...+f(r_1,...,r_m-1)</math>

::<math>r_1\prod_{i=1}^m \frac{1}{i^{r_i} r_i!}+...+mr_m\prod_{i=1}^m \frac{1}{i^{r_i} r_i!}=m\prod_{i=1}^m \frac{1}{i^{r_i} r_i!}</math>

取<math>m=n=3</math>
:<math>\displaystyle -x_1x_2x_3=\frac{1}{1^3 3!}(-x_1-x_2-x_3)^3
+\frac{1}{1^1 1! 2^1 1!}(-x_1-x_2-x_3)(-x_1^2-x_2^2-x_3^2)
+\frac{1}{3^1 1!}(-x_1^3-x_2^3-x_3^3)</math>
:<math>\displaystyle x_1x_2x_3=\frac{1}{6}(x_1+x_2+x_3)^3-\frac{1}{2}(x_1+x_2+x_3)(x_1^2+x_2^2+x_3^2)+\frac{1}{3}(x_1^3+x_2^3+x_3^3)</math>

==参见==
*[[等幂求和|等幂求和]]
*[[麦克劳林不等式|麦克劳林不等式]]

==参考资料==
{{reflist}}

{{Basic identity}}
{{Authority control}}
[[Category:多项式|D]]
[[Category:对称|Category:对称]]