{{NoteTA
|G1 = Math
}}
'''求和符号'''（'''Σ'''，sigma），是[[欧拉|欧拉]]于1755年首先使用的。这个符号是源于[[希腊文|希腊文]]{{lang|el|σογμαρω}}（增加）的字头，Σ正是σ的大写。求和的结果是給定的數值相[[加|加]]後的總值，又稱'''加總'''。

舉例而言，若有4個數值：1、3、5、7，則這4個數值的總和為：
:<math>16 = 1 + 3 + 5 + 7</math>
擴展為[[數學|數學]]的一般式：若有<math>n</math>個數值<math>x_1, x_2, \cdots, x_n</math>，則此<math>n</math>個數值的總和為：
:<math>\Sigma = x_1 + x_2 + \cdots + x_n</math>
上式的[[等號|等號]]右段在數學上常簡潔地寫為：
:<math>\sum^{n}_{k=1} x_k</math>
:上式意思为<math>x_k</math>项(<math>k=1</math>，即<math>x_k=x_1</math>)到<math>x_n</math>项的求和。

==求和方法==
#[[裂項法|裂項法]]：利用<math>a_k=b_{k+1}-b_k</math>求出<math>\sum_{k=m}^n a_k</math>。
#錯位相減法：透過兩個求和式的相減化簡求和數列的求和方法。
#倒序求和：對於有[[對稱中心|對稱中心]]的函數<math>f(x)+f(2a-x)=2b</math>首尾求和<ref>{{cite journal|author=马志钢|year=2006|title=倒序求和几例|journal=中学生数学|issue=5|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-ZXSS200605009.htm}}</ref><ref>{{cite journal|author=郭子伟|year=2011|title=高中基础数列知识微型整理|journal=数学空间|issue=1|pages=第11页|url=http://www.pep.com.cn/rjwk/gzsxsxkj/2011/sxkj1/sxkj11/201101/t20110127_1019604.htm}}</ref>
#逐項求導：可從<math>\displaystyle \sum_{k=0}^n x^k=\frac{x^{n+1}-1}{x-1}</math>推導出<math>\displaystyle \sum_{k=0}^n k^m x^k</math><ref>{{cite journal|author=吴炜超|year=2011|title=数列{n^m.k^n}的求和方法|journal=数学空间|issue=7|pages=第38-39页|url=http://www.pep.com.cn/rjwk/gzsxsxkj/2011/sxkj5/sxkj5nlts/201107/t20110728_1060497.htm}}</ref>
#[[阿貝爾變換|阿貝爾變換]]：
:<math>\sum_{i=1}^n a_i b_i=a_1(b_1-b_2)+(a_1+a_2)(b_2-b_3)+\dots+(a_1+a_2+\dots+a_{n-1})(b_{n-1}-b_n)+(a_1+a_2+\dots+a_n)b_n</math>

==含多項式求和公式==
以下設p為多項式，<math>\deg p(k)=m,\Delta p(k)=p(k+1)-p(k)</math>
===<math>\sum p(k)</math>===
<math>\sum p(k)</math>是對一個多項式求和，自然數方冪和、[[等幂求和|等幂求和]]、等差數列求和都屬于對多項式求和。

*[[帕斯卡矩陣|帕斯卡矩陣]]形式
*:<math>\sum_{k=1}^n p(k)=
\begin{pmatrix}C_n^1 & C_n^2 & \cdots & C_n^{m+1}\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
C_0^0 & 0 & \cdots & 0\\
-C_1^0 & C_1^1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
(-1)^mC_m^0 & (-1)^{m-1}C_m^1 & \cdots & C_m^m\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}p(1)\\p(2)\\\vdots\\p(m+1)\end{pmatrix}
</math><ref>{{cite journal|author=黄嘉威|year=2016|title=方幂和及其推广和式|journal=数学学习与研究|issue=7|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTOTAL-SXYG201607113.htm}}</ref>

*差分變換形式
*:<math>p(k)=\sum_{j=1}^{m+1} C_{k-1}^{j-1}\Delta^{j-1} p(1)</math>
*:<math>\sum_{k=1}^n p(k)=\sum_{j=1}^{m+1} C_{n}^{j}\Delta^{j-1}p(1)</math><ref>{{cite book|author=Károly Jordán|title=Calculus of Finite Differences}}</ref>

{{collapsible list 
| expand = true
| title = <center><math>\sum p(k)</math>的例子</center>
|<center><math> \sum^{n}_{k=1} k^0 =\sum^{n}_{k=1} 1=n</math></center>
|<center>[[三角形數|三角形數]]：<math> \sum^{n}_{k=1} k = \frac{n(n+1)}{2}</math></center>
|<center>[[等差級數|等差級數]]：<math>\sum_{i=0}^{n-1} (a_1+id)=\frac{n( a_1 + a_n)}{2} =\frac{n[ 2a_1 + (n-1)d ]}{2}=a_1C_n^1+dC_n^2 </math></center>
|<center>連續正整數平方和：<math> \sum^{n}_{k=1} k^2 =\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}</math></center>
|<center>連續正整數立方和：<math> \sum^{n}_{k=1} k^3 =\left[ \frac{n(n+1)}{2} \right]^2</math></center>
|<center>[[正方形數|正方形數]]：<math> \sum_{k=1}^{n} (2k - 1) = n^2 </math></center>
}}

===<math>\sum u_k v_k x^k</math>===
當<math>u_k=p(k)</math>為多項式，<math>\sum_{l=0}^\infty v_l x^l</math>易求高階導數時，<math>\sum_{k=0}^\infty u_k v_k x^k</math>有封閉型和式
:<math>\sum_{k=0}^\infty u_k v_k x^k=\sum_{k=0}^\infty \frac{\Delta^k u_0 x^k}{k!}\frac{d^k}{dx^k}(\sum_{l=0}^\infty v_l x^l)</math><ref>{{cite book|author=Murray Spiegel|title=Schaum's Outline of Calculus of Finite Differences and Difference Equations}}</ref>

====<math>\sum p(k)q^k</math>====
*<math>u_k=p(k),v_k=1,x=q,\sum u_k v_k x^k=\sum p(k)q^k</math>
*:有限和<math>\displaystyle\sum_{k=1}^n p(k)q^{k-1}</math>有封閉型和式
*:當p為常數時，是對等比數列求和，當p為一次多項式時，是對差比數列求和。
*:<math>\displaystyle\sum_{k=1}^n p(k)q^{k-1}=f(n)q^n-f(0)</math>
*:<math>f(n)=\frac{p(n)}{q-1}+\frac{1}{(q-1)^2}\sum_{k=1}^m \frac{(-1)^kq^{k-1}}{(q-1)^{k-1}}\Delta^k(p(n))=\frac{1}{q-1}\sum_{k=0}^m (\frac{-q}{q-1})^k\Delta^k p(n+1)</math><ref>{{cite journal|author=黄嘉威|year=2016|title=方幂和及其推广和式|journal=数学学习与研究|issue=7|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTOTAL-SXYG201607113.htm}}</ref>

{{collapsible list 
| expand = true
| title = <center><math>\sum p(k)q^k</math>的例子</center>
|<center>[[等比級數|等比級數]]：<math>\sum_{i=0}^{n-1} a_1x^{i} = \frac{a_1(x^n-1)}{x-1} </math>，若<math>0<|x|<1</math>，則<math> \sum_{i=0}^{\infty} a_1x^{i} = \frac{a_1}{1-x} </math></center>
|<center>[[差比數列|差比級數]]：<math>\displaystyle \sum_{k=1}^n [a+(k-1)d]r^{k-1}=\left[\frac{a+(n-1)d}{r-1}-\frac{d}{(r-1)^2}\right]r^n-\left[\frac{a-d}{r-1}-\frac{d}{(r-1)^2}\right]</math></center>
}}

====<math>\sum \frac{p(k)}{k!}x^k</math>====
*<math>u_k=p(k),v_k=\frac{1}{k!},\sum u_k v_k x^k=\sum \frac{p(k)}{k!}x^k</math>
*:<math>\sum_{n=0}^{\infty} \frac{p(n)}{n!}x^n=e^x\sum_{k=0}^m \frac{\Delta^k p(0)}{k!}x^k</math><ref>{{cite journal|author=刘治国|year=1994|title=一类指数型幂级数的求和|journal=抚州师专学报|issue=01|pages=第65-66页|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTOTAL-FZSZ199401010.htm}}</ref>

===<math>\sum H_k p(k)</math>===
<math>\sum_{k=1}^n H_k p(k)=(\sum_{j=0}^m C_{n+1}^{j+1} \Delta^j p(0))H_n-\sum_{j=0}^m\frac{C_n^{j+1}}{j+1}\Delta^j p(0)</math>，其中<math>H_n</math>為[[調和數|調和數]]或[[調和級數|調和級數]]

==組合數求和公式==
{{main|二項式係數}}
===一阶求和公式===
* <math> \sum_{r=0}^n \binom nr = 2^{n} </math>
* <math> \sum_{r=0}^{n-k} \frac {(-1)^r (n+1)}{k+r+1} \binom {n-k}r = \binom nk^{-1} </math>
* <math> \sum_{r=0}^n \binom {dn}{dr}=\frac{1}{d}\sum_{r=1}^d (1+e^{\frac{2 \pi r i}{d}})^{dn}</math><ref group="参">{{cite journal|author=赵丽棉 黄基廷|year=2010|title=n次单位根在代数问题中的应用|journal=高等数学研究|issue=4|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-XUSJ201004014.htm}}</ref>

* <math> F_n=\sum_{i=0}^{\infty} \binom {n-i}{i}</math><ref group="参">{{cite journal|author=徐更生 何廷模|year=1991|title=斐波那契数列与组合数的一个关系及推广|journal=中学教研|issue=10|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-ZXJI199110005.htm}}</ref>
: <math> F_{n-1}+F_n=\sum_{i=0}^{\infty} \binom {n-1-i}{i}+\sum_{i=0}^{\infty} \binom {n-i}{i}=1+\sum_{i=1}^{\infty} \binom {n-i}{i-1}+\sum_{i=1}^{\infty} \binom {n-i}{i}=1+\sum_{i=1}^{\infty} \binom {n+1-i}{i}=\sum_{i=0}^{\infty} \binom {n+1-i}{i}=F_{n+1}</math>

{{main|朱世杰恒等式}}
* <math> \sum_{i=m}^n \binom ia = \binom {n+1}{a+1} - \binom {m}{a+1} </math>
: <math> \binom {m}{a+1} + \binom ma + \binom {m+1}a ... + \binom na = \binom {n+1}{a+1} </math>
: <math> \sum_{i=m}^n \binom {k_1+i}{k_2} = \binom {k_1+n+1}{k_2+1} - \binom {k_1+m}{k_2+1} </math>
: <math> \sum_{i=m}^n \binom {k_1+i}{k_2+i} = \binom {k_1+n+1}{k_2+n} - \binom {k_1+m}{k_2+m-1} </math>

===二阶求和公式===
* <math> \sum_{r=0}^n {\binom nr}^2 = \binom {2n}n </math>
* <math>\sum_{i=0}^n \binom {r_1+n-1-i}{r_1-1} \binom {r_2+i-1}{r_2-1}=\binom {r_1+r_2+n-1}{r_1+r_2-1}</math><ref group="参">{{cite journal|author=伍启期|year=1996|title=组合数列求和|journal=佛山科学技术学院学报(自然科学版)|issue=4|url=http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-FSDX604.002.htm}}</ref>

:<math>(1-x)^{-r_1} (1-x)^{-r_2}=(1-x)^{-r_1-r_2}</math>

:<math>(1-x)^{-r_1} (1-x)^{-r_2}=(\sum_{n=0}^{\infty} \binom {r_1+n-1}{r_1-1} x^n)(\sum_{n=0}^{\infty} \binom {r_2+n-1}{r_2-1} x^n)=\sum_{n=0}^{\infty} (\sum_{i=0}^n \binom {r_1+n-1-i}{r_1-1} \binom {r_2+i-1}{r_2-1}) x^n </math>

:<math>(1-x)^{-r_1-r_2}=\sum_{n=0}^{\infty} \binom {r_1+r_2+n-1}{r_1+r_2-1} x^n</math>

{{main|范德蒙恒等式}}
* <math>\sum_{i=0}^k \binom ni \binom m{k-i}=\binom {n+m}k</math>

范德蒙恒等式與[[超幾何函數|超幾何函數]]有關係：

:<math>\sum_{i=0}^k \binom ni \binom m{k-i}=\frac{m!}{k!(m-k)!}{}_2F_1(-n,-k;m-k+1;1)=\binom {n+m}k</math>

===三阶求和公式===
{{main|李善兰恒等式}}

*<math>{\binom {n+k}k}^2=\sum_{j=0}^k {\binom kj}^2 \binom {n+2k-j}{2k}</math>

范德蒙恒等式與[[廣義超幾何函數|廣義超幾何函數]]有關係：

:<math>\sum_{j=0}^k {\binom kj}^2 \binom {n+2k-j}{2k}=\frac{(n+2k)!}{(2k)!n!}{}_3F_2 (-k,-k,-n;1,-n-2k;1)={\binom {n+k}k}^2</math>

==定積分判斷總和界限==
當<math>f(x)</math>在[a,b][[單調遞增|單調遞增]]時：
:<math>f(a) + \int_a^b f(x) dx \le \sum_{x=a}^{b} f(x) \le f(b) + \int_a^b f(x) dx</math>
當<math>f(x)</math>在[a,b][[單調遞減|單調遞減]]時：
:<math>f(b) + \int_a^b f(x) dx \le \sum_{x=a}^{b} f(x) \le f(a) + \int_a^b f(x) dx</math><ref>{{cite journal|author=吴炜超|year=2011|title=数列不等式的定积分解法|journal=数学空间|issue=5|pages=第23-26页|url=http://www.pep.com.cn/rjwk/gzsxsxkj/2011/sxkj3/sxkj3ts/201105/t20110516_1041459.htm}}</ref>

==求和函数==
以<math>\sum_{i=1}^n i^9</math>为例：

*[[Matlab|Matlab]]
<source lang="matlab">
syms k n;symsum(k^9,k,1,n)
</source>

*[[Mathematica|Mathematica]]
  <small>In[1]:=</small> Sum[i^9, {i, 1, n}]
  <small>Out[1]:=</small> <math>\frac{1}{20} n^2 (n+1)^2 \left(n^2+n-1\right) \left(2 n^4+4 n^3-n^2-3 n+3\right)</math>

==参考资料==
{{reflist|group=参}}
{{reflist}}
{{Wikibooks|代數/本書課文/求和|求和}}
[[Category:算术|Category:算术]]